% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
  brazil,
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Como baixar arquivos do repositório e trabalhar com eles},
  pdfauthor={Hilton G. Fernandes},
  pdflang={pt-BR},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{longtable,booktabs}
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\ifxetex
  % Load polyglossia as late as possible: uses bidi with RTL langages (e.g. Hebrew, Arabic)
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage[]{brazil}
\else
  \usepackage[shorthands=off,main=brazil]{babel}
\fi

\title{Como baixar arquivos do repositório e trabalhar com eles}
\author{Hilton G. Fernandes}
\date{2021-06-18}

\begin{document}
\maketitle

{
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}
\hypertarget{o-que-este-texto-vai-explicar}{%
\subsection{O que este texto vai
explicar}\label{o-que-este-texto-vai-explicar}}

Este texto vai explicar os procedimentos mínimos necessários para:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  baixar arquivos do repositório do projeto \textbf{R ideas} em seu
  computador;
\item
  alterar os fontes para uma versão mostrada em vídeo;
\item
  salvar suas alterações aos arquivos originais no repositório
  \textbf{local} em seu computador;
\item
  retornar o repositório local para a versão atual no repositório
  \textbf{remoto}.
\end{itemize}

Com isto, quem estiver assistindo vídeos anteriores do cana poderá ter
em seu ambiente de desenvolvimento a versão que é comentada no vídeo,
independentemente do momento em que estiver assistindo o vídeo. E,
assim, poderá trabalhar no conteúdo dos programas de qualquer vídeo que
estiver assistindo.

O \texttt{git} é um sistema de controle de versões muito flexível e
poderoso. Um outro vídeo do canal explicará um número maior de seus
recursos, de modo orientado aos usos deste canal.

O \texttt{rstudio} tem vários recursos para uso de repositórios
\texttt{git}, mas infelizmente não são suficientes para nossos
propósitos.

Apesar de praticamente todos usuários atuais preferirem ambientes
gráficos, ou \textbf{GUI} (iniciais de \emph{Graphical User Interface},
ou ``Interface Gráfica com o Usuário''), usaremos neste contexto a
interface de linha de comando, também conhecida como \emph{shell} ou
\emph{prompt} de comandos.

A razão é que as interfaces gráficas para linha de comando são muito
diferentes entre si. Através da interface de comando apresentaremos um
único vídeo que servirá para os sistemas operacionais Apple Mac OSX,
GNU/Linux e Microsoft Windows.

\hypertarget{visuxe3o-geral-do-git}{%
\subsection{\texorpdfstring{Visão geral do
\texttt{git}}{Visão geral do git}}\label{visuxe3o-geral-do-git}}

O \texttt{git} é um sistema de controle de versões de software muito
poderoso e muito usado -- provavelmente o mais usado hoje em dia. Além
de permitir registrar de um modo organizado as diferentes versões de um
software, ele também permite identificar entre uma versão e outra.

Outro recurso interessante em nosso caso é a criação de \emph{branches},
ou \textbf{ramificações}, que são caminhos alternativos de
desenvolvimento.

Por exemplo, uma parte da equipe pode começar a trabalhar na próxima
versão de um dado software, enquanto outra parte dá manutenção na versão
atual. Depois de algum tempo, próximo do lançamento da próxima versão,
as duas ramificações podem ser \emph{merged} ou \textbf{misturadas}.

Em nosso caso, os \emph{branches} vão permitir que cada usuário possa
fazer de modo de modo independente seus experimentos com os programas
comentados no vídeo, sem interferir na linha desenvolvimento dos
códigos.

O \texttt{git} foi criado por Linus Torvalds, que também criou o núcleo
do sistema operacional Linux.

Todo o software a ser controlado fica em um diretório à parte, que é
então manipulado pelo \texttt{git}.

\hypertarget{como-baixar-o-reposituxf3rio-do-projeto-r-ideas-em-seu-computador}{%
\subsection{\texorpdfstring{Como baixar o repositório do projeto
\texttt{R\ ideas} em seu
computador}{Como baixar o repositório do projeto R ideas em seu computador}}\label{como-baixar-o-reposituxf3rio-do-projeto-r-ideas-em-seu-computador}}

O repositório pode ser visualizado na URL
\url{https://https://gitlab.com/hgfernan/rideas}

Para transferi-lo, usa-se o comando:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \FunctionTok{git}\NormalTok{ clone https://gitlab.com/hgfernan/rideas.git}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Essa operação vai contatar o servidor \url{gitlab.com} e baixar em seu
computador todo o repositório do projeto \texttt{R\ ideas}. Não é
necessário fornecer senha para isso.

\hypertarget{como-usar-uma-versuxe3o-anterior-do-reposituxf3rio}{%
\subsection{Como usar uma versão anterior do
repositório}\label{como-usar-uma-versuxe3o-anterior-do-reposituxf3rio}}

Na descrição do vídeo é fornecido um número em base hexadecimal chamado
\emph{hash}, que identifica a versão do software usada no vídeo, que em
geral não vai ser a mais atual do repositório. Digamos que ele seja
\texttt{7fca35fe1d93beabda2b4e6f459056f9257d6e2c}.

Para levar todo o repositório para esta versão, usa-se

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \FunctionTok{git}\NormalTok{ checkout 7fca35fe1d93beabda2b4e6f459056f9257d6e2c}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

A rigor, seria suficiente fornecer apenas os 8 primeiros dígitos desse
número. Ou seja \texttt{7fca35fe}. Contudo, na operação de copiar pode
ser mais fácil usar o todo o número.

Com isto, todos os arquivos que estão no repositório local passarão a
ser aqueles da versão associada com o \emph{hash}. Mas os arquivos das
versões futuras ainda estão no repositório, controlado pelo \texttt{git}
e poderão também ser acessados.

\hypertarget{como-salvar-suas-alterauxe7uxf5es-no-reposituxf3rio-local}{%
\subsection{\texorpdfstring{Como salvar suas alterações no repositório
\textbf{local}}{Como salvar suas alterações no repositório local}}\label{como-salvar-suas-alterauxe7uxf5es-no-reposituxf3rio-local}}

Além de poder acompanhar em detalhe o que está sendo discutido no vídeo,
os recursos do \texttt{git} permitirão que se possa gravar no
repositório um conjunto independente de alterações, que não afetarão as
outras versões disponíveis no repositório.

Este conjunto é chamado \emph{branch} ou \textbf{ramificação}. Digamos
que ele se chame \texttt{MeuRamo}. Para criá-lo, usa-se o comando

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \FunctionTok{git}\NormalTok{ checkout -b MeuRamo}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Depois de salvas no disco as alterações efetuadas no ódigo, deve-se
informá-las ao repositório através de

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \FunctionTok{git}\NormalTok{ add .}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Agora trata-se de \emph{comitá-las} no repositório. O verbo
\emph{comitar} é uma palavra inventada pelos programadores brasileiros
como tradução do verbo em inglês \emph{to commit} -- literalmente
``comprometer'', mas também pode ser entendido como ``completar''. E
através do \emph{commit} que as alterações são finalmente registradas em
definitivo no repositório. Até então elas estavam em uma área
temporária.

É importante associar o \emph{commit} com uma mensagem descritiva, não
muito longa, mas também não muito breve. Por exemplo,
\texttt{Experiências\ com\ os\ conceitos\ do\ vídeo\ XYZ}

Assim, o comando de \texttt{commit} fica

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \FunctionTok{git}\NormalTok{ commit -m }\StringTok{"Experiências com os conceitos do vídeo XYZ"}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{como-retornar-para-a-versuxe3o-do-reposituxf3rio-remoto}{%
\subsection{\texorpdfstring{Como retornar para a versão do repositório
\textbf{remoto}}{Como retornar para a versão do repositório remoto}}\label{como-retornar-para-a-versuxe3o-do-reposituxf3rio-remoto}}

Para retornar para o uso normal do repositório, deve-se usar o comando

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \FunctionTok{git}\NormalTok{ checkout main}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Para ficar em dia com o repositório do projeto \texttt{R\ ideas}, a cada
vez que se for usá-lo deve-se realizar a operação

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \FunctionTok{git}\NormalTok{ pull}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Ela trará para o repositório local as versões mais atuais do ramo
principal de desenvolvimento do projeto \texttt{R\ ideas}.

\hypertarget{resumo-dos-procedimentos-para-a-criauxe7uxe3o-do-ramo-alternativo}{%
\subsection{Resumo dos procedimentos para a criação do ramo
alternativo}\label{resumo-dos-procedimentos-para-a-criauxe7uxe3o-do-ramo-alternativo}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Transferir o repositório do projeto \texttt{R\ ideas} para o
  computador do usuário:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \FunctionTok{git}\NormalTok{ clone https://gitlab.com/hgfernan/rideas.git}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\item
  Mudar para o diretório do repositório com o comando \texttt{cd} usual.
  Neste caso, ele será

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \BuiltInTok{cd}\NormalTok{ rideas}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\item
  Para mudar para a versão do software usada no vídeo sendo assistido,
  deve-se encontrar o número associado com essa versão na descrição do
  vídeo.

  Por exemplo, se ela for
  \texttt{7fca35fe1d93beabda2b4e6f459056f9257d6e2c}, o comando será

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \FunctionTok{git}\NormalTok{ checkout 7fca35fe1d93beabda2b4e6f459056f9257d6e2c}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\item
  Depois de feitas as alterações desejadas e salvos os arquivos, deve-se
  criar um ramo alternativo, com um nome fácil de ser lembrado. Por
  exemplo, \texttt{EstudoVideoXYZ}

  \begin{longtable}[]{@{}l@{}}
  \toprule
  \endhead
  \textbf{OBS} Evite usar acentos, espaços ou cedilha nos nomes.
  Todos\tabularnewline
  softwares estão sendo preparados para usar nomes em outras línguas
  que\tabularnewline
  não o inglês, mas isto ainda não está sendo bem testado: podem
  ocorrer\tabularnewline
  erros inesperados com nomes escritos em português ou com
  acentos.\tabularnewline
  \bottomrule
  \end{longtable}

  Neste caso, o comando para criar o ramo, ou ramificação, ou ainda
  \emph{branch} alternativo seria

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \FunctionTok{git}\NormalTok{ checkout -b EstudoVideoXYZ}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\item
  Para avisar que os softwares podem ser transmitidos, usa-se o comando
  \texttt{git\ add} que vai colocá-los em uma área temporária.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \FunctionTok{git}\NormalTok{ add .}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

  O ponto \texttt{.} significa o diretório atual e aqueles contidos
  nele.
\item
  Para, finalmente, registrar no repositório os arquivos alterados o
  comando \texttt{git\ commit}.

  Deve-se escolher uma mensagem significativa, para que depois se possa
  relembrar o que foi feito naquela versão, ou \emph{commit}.

  Por exemplo, supondo-se que tenha sido estudado o conceito de
  \texttt{NA} em \texttt{R}, seria possível escolher um nome como
  \texttt{"Experiencias\ com\ NA"}
\item
  Caso se queira retornar para a linha de desenvolvimento principal do
  código, deve-se usar outra vez o comando \texttt{git\ checkout}, mas
  agora \textbf{sem a opção \texttt{-b}}. Ou seja:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \FunctionTok{git}\NormalTok{ checkout main}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\end{enumerate}

\hypertarget{uso-no-dia-a-dia}{%
\subsection{Uso no dia a dia}\label{uso-no-dia-a-dia}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  \textbf{OBSERVAÇÃO IMPORTANTE}

  Todas operações a seguir pressupõem que se esteja digitando no
  terminal de comandos (ou \emph{shell}) no diretório onde o repositório
  local do projeto \texttt{R\ ideas} foi registrado.

  Ver o item correspondente `a mudança de diretório na seção
  \textbf{Resumo dos procedimentos para a criação do ramo alternativo}.
\item
  Atualização do repositório

  Na medida em que novos arquivos estão sendo criados e artigos já
  existentes estão sendo alterados, é importante sempre atualizar a
  cópia \textbf{local} do repositório, no ambiente de desenvolvimento,
  com a cópia \textbf{remota} do projeto \texttt{R\ ideas} nos
  servidores do \url{gitlab.com}

  Isto é feito digitando-se através do comando \texttt{git\ pull} na
  linha de comando.
\item
  Retorno para um ramo já existente

  Para retornar para um ramo \texttt{EstudoVideoXYZ} já existente,
  deve-se outra vez o comando \texttt{git\ checkout}, mas agora
  \textbf{sem a opção \texttt{-b}}. Ou seja:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \FunctionTok{git}\NormalTok{ checkout EstudoVideoXYZ}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\end{enumerate}

\end{document}
